<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0"><channel><title>統合RSSフィード</title><link>https://masafushimi.github.io/rss/</link><description>医療系ニュース統合RSS</description><docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs><generator>python-feedgen</generator><lastBuildDate>Thu, 13 Nov 2025 01:51:42 +0000</lastBuildDate><item><title>日薬連・安川会長　薬価一律５％引上げと研究開発税制の延長・拡充を要望　自民・厚労部会</title><link>https://www.mixonline.jp/tabid55.html?artid=79290</link><description>日本製薬団体連合会（日薬連）の安川健司会長は11月11日、自民党厚労部会の「予算・税制等に関する政策懇談会」で、直近２年分の物価、賃金上昇分として薬価の一律５％程度の引き上げと、研究開発税制の継続・拡充を求めた。</description><pubDate>Thu, 13 Nov 2025 04:52:00 +0900</pubDate></item><item><title>中医協　条件期限付き再生医療等製品　算定時の営業利益率を半減　有用性系加算は本承認時に該当性判断</title><link>https://www.mixonline.jp/tabid55.html?artid=79296</link><description>中医協の合同部会は11月12日、2026年度薬価改定に向けて、条件期限付き再生医療等製品の診療報酬上の見直しを大筋で了承した。</description><pubDate>Thu, 13 Nov 2025 04:52:00 +0900</pubDate></item><item><title>高市首相　諮問会議で「総合経済対策」策定指示　民間議員・南場氏「社会保障制度を再設計」改革元年に</title><link>https://www.mixonline.jp/tabid55.html?artid=79294</link><description>高市早苗首相は11月12日の経済財政諮問会議で、総合経済対策の策定を指示した。</description><pubDate>Thu, 13 Nov 2025 04:53:00 +0900</pubDate></item><item><title>自民・維新　社会保障改革協議体が初会合　OTC類似薬や応能負担「年内までに結論」目指す</title><link>https://www.mixonline.jp/tabid55.html?artid=79289</link><description>自民党と日本維新の会は11月12日、社会保障制度改革を検討する協議体の初会合を開いた。OTC類似薬の保険給付の見直しや金融所得を反映した応能負担などについて議論し、年内をめどに結論を出すことで一致した。自民の田村憲久元厚労相は「議論をしっかりと行い、予算に反映できるものは補正や当初予算に反映させていく形で進めていきたい」、維新の梅村聡衆院議員は「（自公維の）３党合意や連立合意書で年内までに結論を出さないといけないことについて次回から取り組んでいく」とそれぞれ意気込みを述べた。OTC類似薬を巡っては、&amp;ldquo;保険外し&amp;rdquo;に前のめりな維新と慎重な自民とで意見の隔たりがある。この点について田村元厚労相は「そもそもOTC類似薬がどういうものなのか共通認識を持った上で、バランスを取りながら一定の答えを出していかなくてはならない」と強調。梅村議員は「人の命がかかっている制度でありますので、0か100か、ではなく国民に安心してもらえるベースを作った上で、両党で合意していきたい」と述べた。また、OTC類似薬については社会保障審議会でも議論が行われているが、田村議員は「協議会は協議会として政治主導で考えをまとめていく」と述べた。両党の連立合意書では、社会保障政策として、OTC類似薬を含む薬剤自己負担の見直しや、金融所得を反映した応能負担の徹底などの自公維の３党合意に基づく医療制度改革の制度設計の実現が盛り込まれている。協議会ではまず３党合意に基づく課題について制度設計に着手。週に1回のペースで定期開催し、関係省庁からのヒアリングなども行い、年内にも結論を出す方向で検討を進める。さらに連立合意書に盛り込まれたその他の項目についても2025年度末までを期限として検討を重ねていく。</description><pubDate>Thu, 13 Nov 2025 04:54:00 +0900</pubDate></item><item><title>日医・松本会長　財政審を批判「医療界の分断を招く」開業医の高給与水準は「恣意的にイメージ先行」</title><link>https://www.mixonline.jp/tabid55.html?artid=79295</link><description>日本医師会の松本吉郎会長は11月12日の定例会見で、財務省の財政制度等審議会財政制度分科会の議論について、2026年度診療報酬改定で「診療所の適正化を行うためのストーリーに基づく資料と議論であり、医療界の中での分断を招こうとしている」と批判した。</description><pubDate>Thu, 13 Nov 2025 04:55:00 +0900</pubDate></item></channel></rss>